\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\setcounter{page}{518}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[left=27mm, top=30mm, right=30mm, bottom=30mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\textit{\small Практическое занятие 34.
Разложение дробей на простейшие }}
\fancyhead[RE]{\textit{\small Практическое занятие 34.
Разложение дробей на простейшие }}
\fancyfoot{}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\sloppy

\begin{document}
\setlength{\abovedisplayskip}{7pt plus 2pt minus 3pt} 
\setlength{\belowdisplayskip}{7pt plus 2pt minus 3pt}

\setlength{\parskip}{0.3cm}
\fontsize{14}{18pt}
{\large Пример }34.5. \; $ \displaystyle \frac{x + 5}{x^2(x-1)} $. \\

\par Р е ш е н и е: \; $ \displaystyle \frac{x + 5}{x^2(x-1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x-1}. $ \\
\par Далее:
\begin{align}
&x+5 = Ax(x-1)+B(x-1)+Cx^2; \notag \\
&x=0 \Rightarrow 5=-B \Rightarrow B=-5; \notag\\
&x=1 \Rightarrow 6=C \Rightarrow C=6; \notag \\
&x=-1 \Rightarrow 4=2A-2B+C \Rightarrow A=-6.\notag
\end{align}
\par Следовательно,
\begin{align}
    \frac{x+5}{x^2(x-1)} = -\frac{6}{x} - \frac{5}{x^2} + \frac{6}{x-1}.
    \notag
\end{align}
\par В следующих примерах разложить правильную дробь на простей- \\ шие \ и найти \ коэффициенты \ с помощью метода неопределённых ко- \\ эффициентов.
\par {\large Пример }34.6. \; $ \displaystyle \frac{2x + 1}{x(x^2 + 2x + 5)}.$ 
\par Р е ш е н и е: \; $ \displaystyle \frac{2x + 1}{x(x^2 + 2x + 5)} = \frac{A}{x} + \frac{Bx + C}{x^2 + 2x + 5}.$ 
\par Приведем в правой части к общему знаменателю и приравняем числители 
\begin{align}
    2x+1 = A(x^2 + 2x + 5) + x(Bx + C).
    \notag
\end{align}
\par Раскроем скобки и приведем подобные члены
\begin{align}
    2x + 1 = (A + B)x^2 + (2A + C)x + 5A.
    \notag
\end{align}
\par Приравняем коэффициенты при одинаковых степенях $x$:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    A + B = 0, \\
    2A + C = 2, \\
    5A = 1.
    \end{cases}
\end{equation*}
\par Решив эту систему, найдем
\begin{align}
    A = \frac{1}{5}, B = - \frac{1}{5}, C = \frac{8}{5}.
    \notag
\end{align}
\par Следовательно,
\begin{align}
    \frac{2x + 1}{x(x^2 + 2x + 5)} = \frac{1}{5x} + \frac{-x + 8}{5(x^2 + 2x + 5)}.
    \notag
\end{align}
\par {\large Пример }34.7. \; $ \displaystyle \frac{x - 3}{x^2(x^2 + 1)}.$
\par Р е ш е н и е: \; $ \displaystyle \frac{x - 3}{x^2(x^2 + 1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{Cx + D}{x^2 + 1}.$
\par Далее 
\begin{align}
    &x - 3 = Ax(x^2 + 1) + B(x^2 + 1) + x^2(Cx + D). \notag \\
    &x - 3 = (A + C)x^3 + (B + D)x^2 + Ax + (A + B),
    \notag
\end{align}
\par получаем систему:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    A + C = 0, \\
    B + D = 0, \\
    A = 1, \\
    A + B = -3,
    \end{cases}
\end{equation*}
откуда $A = 1$, $B = -4$, $C = -1$, $D = 4$.
\par Поэтому
\begin{align}
    \frac{x - 3}{x^2(x^2 + 1)} = \frac{1}{x} - \frac{4}{x^2} + \frac{-x + 4}{x^2 + 1}.
    \notag
\end{align} 
\begin{center}
    \textbf{\large{Самостоятельная работа}}
\end{center}
\par {\large Пример }34.8. \textit{\small{Представить неправильную дробь}} $\displaystyle \frac{x^5 - x^4 + 2x + 3}{x^2 - 1}$ \\ \textit{\small{в виде суммы целой части и правильной дроби.}} 
\par В следующих примерах представить (без отыскания коэффициен- \\ тов) правльную дробь в виде суммы элементарных дробей.
\par {\large Пример }34.9. $\displaystyle \frac{x + 5}{x^4(x + 1)}$.
\par {\large Пример }34.10. $\displaystyle \frac{x}{(x^2 + 5)^2(x + 3)}$.
\par В следующих примерах разложить правильную дробь на простей- \\ шие и найти коэффициенты методом произвольных значений.
\end{document}
